Die benötigten $n^2-1$ Basisvektoren lassen sich systematisch
aufbauen, nämlich:

Es gibt $n-1$ untereinander kommutierende Basisvektoren, die
sogenannte \acct{Cartan-Unteralgebra}.
\begin{equation}
  \label{eq:6.34}
  \{ H_l \mid l = 1,\dots,n-1 \} \;,\quad [H_i,H_j] = 0
\end{equation}
\begin{subequations}
  \begin{align}
    \label{eq:6.35a}
    H_1 &= C_1
    \begin{pmatrix}
      1 \\
      & -1 \\
      && 0 \\
      &&& \ddots \\
      &&&& 0 \\
    \end{pmatrix}
    \\
    \label{eq:6.35b}
    H_2 &= C_2
    \begin{pmatrix}
      1 \\
      & 1 \\
      && -2 \\
      &&& 0 \\
      &&&& \ddots \\
      &&&&& 0 \\
    \end{pmatrix}
    \\
    \label{eq:6.35c}
    H_l &= C_l
    \begin{pmatrix}
      1 \\
      & 1 \\
      && \ddots \\
      &&& -l \\
      &&&& 0 \\
      &&&&& \ddots \\
      &&&&&& 0 \\
    \end{pmatrix}
    \\
    \label{eq:6.35d}
    H_{n-1} &= C_{n-1}
    \begin{pmatrix}
      1 \\
      & 1 \\
      && \ddots \\
      &&& 1 \\
      &&&& -n+1 \\
    \end{pmatrix}
  \end{align}
\end{subequations}
Darüber hinaus kann man die restlichen $n(n-1)$ Basisvektoren $\{
E_{ij} \mid 1 \leq i \neq j \leq n \}$ über folgende
Kommutatorbeziehungen festlegen.
\begin{subequations}
  \begin{align}
    \label{eq:6.36a}\relax
    [H_l,E_{ij}] &= r_{l,ij} E_{ij} \;,\quad l=1,\dots,n-1; i\neq j = 1,\dots,n \\
    \label{eq:6.36b}\relax
    [E_{ij},E_{i'j'}] &= \delta_{j'i} E_{i'j} \\
    \label{eq:6.36c}\relax
    [E_{ij},E_{ji}] &= \text{Linearkombinationen der $H_l$}
  \end{align}
\end{subequations}
Die Relationen \eqref{eq:6.36a}, \eqref{eq:6.36b}, \eqref{eq:6.36c}
legen die $E_{ij}$ fest, es sind jedoch auch Linearkombinationen von
diesen als Liealgebra möglich.  Wichtige Wahlen sind:
\begin{subequations}
  \begin{itemize}
  \item sogenannte \acct{Leiteroperatoren} (Bedeutung wird klar in
    \ref{sec:6.3.3}) nach \eqref{eq:6.36a}, \eqref{eq:6.36b},
    \eqref{eq:6.36c} nicht hermitesch
    \begin{equation}
      \label{eq:6.37a}
      (E_{ij})_{mn} = \delta_{im} \delta_{jm} \;,\quad i\neq j
    \end{equation}
  \item Hermitesche Matrizen
    \begin{align}
      \label{eq:6.37b}
      E_{ij}^R &= C_{ij} (E_{ij} + E_{ji}) \\
      \label{eq:6.37c}
      E_{ij}^I &= \ii C_{ij} (E_{ji} - E_{ij})
    \end{align}
  \end{itemize}
\end{subequations}

\subsection{Beispiele}

\subsubsection{\texorpdfstring{$\mathrm{SU}(2)$}{SU(2)}}

\begin{subequations}
  Hier gilt
  \begin{align}
    \label{eq:6.38a}
    H_1 &\eqrel{eq:6.35a}{=} \frac{1}{2}
    \begin{pmatrix}
      1 & 0 \\
      0 & -1 \\
    \end{pmatrix}
    = \frac{1}{2} \sigma_z = J_z \\
    \label{eq:6.38b}
    E_{12} &\eqrel{eq:6.37a}{=}
    \begin{pmatrix}
      0 & 1 \\
      0 & 0 \\
    \end{pmatrix}
    = \sigma_+ = J_+ \\
    \label{eq:6.38c}
    E_{21} &\eqrel{eq:6.37a}{=}
    \begin{pmatrix}
      0 & 0 \\
      1 & 0 \\
    \end{pmatrix}
    = \sigma_- = J_- \\
    \label{eq:6.38d}
    E_{12}^R &\eqrel{eq:6.38b}[eq:6.38c]{=} \frac{1}{2}
    \begin{pmatrix}
      0 & 1 \\
      1 & 0 \\
    \end{pmatrix}
    = \frac{1}{2} \sigma_x = \frac{1}{2} (\sigma_+ + \sigma_-) = J_x \\
    \label{eq:6.38e}
    E_{21}^R &\eqrel{eq:6.38b}[eq:6.38c]{=} \frac{1}{2}
    \begin{pmatrix}
      0 & -\ii \\
      \ii & 0 \\
    \end{pmatrix}
    = \frac{1}{2} \sigma_y = \frac{\ii}{2} (\sigma_- - \sigma_+) = J_y
  \end{align}
\end{subequations}

\subsubsection{\texorpdfstring{$\mathrm{SU}(3)$}{SU(3)}}

Hier gibt es $3-1=2$ Elemente der Cartan-Unteralgebra
\begin{subequations}
  \begin{align}
    \label{eq:6.39a}
    H_1 = \frac{1}{2}
    \begin{pmatrix}
      1 & 0 & 0 \\
      0 & -1 & 0 \\
      0 & 0 & 0 \\
    \end{pmatrix}
    \\
    \label{eq:6.39b}
    H_1 = \frac{1}{2\sqrt{3}}
    \begin{pmatrix}
      1 & 0 & 0 \\
      0 & 1 & 0 \\
      0 & 0 & 2 \\
    \end{pmatrix}
  \end{align}
\end{subequations}
Die weiteren Basiselemente sind
\begin{subequations}
  \begin{align}
    \label{eq:6.40a}
    E_{12}^R &= \frac{1}{2}
    \begin{pmatrix}
      0 & 1 & 0 \\
      1 & 0 & 0 \\
      0 & 0 & 0 \\
    \end{pmatrix}
    \\
    \label{eq:6.40b}
    E_{12}^I &= \frac{1}{2}
    \begin{pmatrix}
      0 & -\ii & 0 \\
      \ii & 0 & 0 \\
      0 & 0 & 0 \\
    \end{pmatrix}
    \\
    \label{eq:6.40c}
    E_{13}^R &= \frac{1}{2}
    \begin{pmatrix}
      0 & 0 & 1 \\
      0 & 0 & 0 \\
      1 & 0 & 0 \\
    \end{pmatrix}
    \\
    \label{eq:6.40d}
    E_{13}^I &= \frac{1}{2}
    \begin{pmatrix}
      0 & 0 & -\ii \\
      0 & 0 & 0 \\
      \ii & 0 & 0 \\
    \end{pmatrix}
    \\
    \label{eq:6.40e}
    E_{23}^R &= \frac{1}{2}
    \begin{pmatrix}
      0 & 0 & 0 \\
      0 & 0 & 1 \\
      0 & 1 & 0 \\
    \end{pmatrix}
    \\
    \label{eq:6.40f}
    E_{23}^I &= \frac{1}{2}
    \begin{pmatrix}
      0 & 0 & 0 \\
      0 & 0 & -\ii \\
      0 & \ii & 0 \\
    \end{pmatrix}
  \end{align}
\end{subequations}

Aus \eqref{eq:6.37a} würde man mit
\begin{equation}
  \label{eq:6.41}
  (H_l)_{mn} = \lambda_l^m \delta_{mn}
\end{equation}
erhalten
\begin{equation}
  ([H_l,E_{ij}])_{mn} = (\lambda_l^i - \lambda_l^j) \underbrace{\delta_{im} \delta_{jn}}_{\eqrel{eq:6.37a}{=} (E_{ij})_{mn}} = \underbrace{(\lambda_l^i - \lambda_l^j)}_{\eqrel{eq:6.36a}{=} r_{l,ij}} (E_{ij})_{mn}
\end{equation}

\subsection{Eigenzustände und Wurzelsystem}
\label{sec:6.3.3}

\subsubsection{Eigenzustände der Darstellung}

Die Operatoren $H_l$ aus \eqref{eq:6.35a}, \eqref{eq:6.35b},
\eqref{eq:6.35c}, \eqref{eq:6.35d} zeigen, dass es $n-1$ kommutierende Observablen geben
muss um die Eigenzustände der Lie-Algebra $\mathrm{SU}(n)$ zu
definieren.  Darüber hinaus findet man $n-1$ \acct{Casimir-Operatoren}
\begin{equation}
  \label{eq:6.42}
  C_m = \sum_{i_1,j_1,\dots,i_m,j_m}^{n^2-1} C_{i_1,j_1}^{j_2} C_{i_2,j_2}^{j_3} \cdots C_{i_m,j_m}^{j_1} J_{i_1} J_{i_2} \cdots J_{i_m} \;,\quad m=2,\dots,n
\end{equation}
mit den Strukturkonstanten \eqref{eq:6.19}.  Für die Casimir-Operatoren gilt
\begin{equation}
  \label{eq:6.43}\relax
  [C_m,H_l] = [C_m,E_{ij}] = 0
\end{equation}
\begin{itemize}
\item kommutieren mit allen Elementen der Lie-Algebra
\item kein Element der Lie-Algebra kann die Eigenwerte der $C_m$ ändern
\item Nach \eqref{eq:6.30} müssen dann die $C_m$ auch mit allen
  Elementen der Liegruppe vertauschen und kein Gruppenelement kann die
  Eigenwerte ändern.
\end{itemize}

Sinnvolle Erklärung: Die Eigenwerte der $C_m$ sind für alle Vektoren
in einem invarianten Unterraum zu einer irreduziblen Darstellung
identisch.  Sie definieren die irreduzible Darstellung, das ist sogar
eindeutig.  Die Eigentwerte $\omega_l$ der $H_l$ können sich aber
ändern.  Sie können zur Wahl der Basis innerhalb eines invarianten
Unterraumes herangezogen werden.

\subsubsection{Gewichtsvektoren}

Wir benennen unsere Vektoren innerhalb eines invarianten Unterraums
\begin{equation*}
  \ket{\bm\omega,\mu(\bm\omega)} = \ket{\omega_1,\omega_2,\dots,\omega_{n-1},\mu(\bm\omega)}
\end{equation*}
wobei $\mu(\bm\omega)$ der Entartungsindex ist, falls $\bm\omega$ den
Zustand noch nicht eindeutig beschreibt.  $\bm\omega$ heißt
Gewichtsvektor.

\subsection{Leiteroperatoren und Wurzelvektoren}

Es gibt aufgrund der Wahl als gemeinsame Eigenzustände zu allen $H_l$
\begin{subequations}
  \begin{align}
    \label{eq:6.44a}
    H_l \ket{\bm\omega,\mu(\bm\omega)} &= \omega_l \ket{\bm\omega,\mu(\bm\omega)} \\
    \label{eq:6.44b}
    \bm H \ket{\bm\omega,\mu(\bm\omega)} &= \bm \omega \ket{\bm\omega,\mu(\bm\omega)} \\
\intertext{mit}
    \label{eq:6.44c}
    \bm H &=
    \begin{pmatrix}
      H_1 \\ \vdots \\ H_{n-1} \\
    \end{pmatrix}
  \end{align}
\end{subequations}
wir lassen $H_l$ auf $E_{ij} \ket{\bm\omega,\mu(\bm\omega)}$ wirken.
\begin{equation}
  \label{eq:6.45}
  H_l E_{ij} \ket{\bm\omega,\mu} \eqrel{eq:6.36a}{=} (r_{l,ij} E_{ij} + E_{ij} H_l) \ket{\bm\omega,\mu} = (r_{l,ij} + \omega_l) E_{ij} \ket{\bm\omega,\mu}
\end{equation}
ist Eigenzustand zu $H_l$ mit Eigenwert $r_{l,ij}$ falls $E_{ij}\ket{\bm\omega,\mu} \neq 0$.  Oder anders ausgedrückt
\begin{equation}
  \label{eq:6.46}
  E_{ij} \ket{\bm\omega,\mu} = \sum_{\mu'} C_{\mu'} \ket{\bm\omega+\bm r_{ij},\mu'}
\end{equation}
wobei der Wurzelvektor
\begin{equation}
  \label{eq:6.47}
  \bm r_{ij} =
  \begin{pmatrix}
    r_{1,ij} \\ \vdots \\ r_{n-1,ij} \\
  \end{pmatrix}
\end{equation}
eingeführt wurde.  Dann gibt es $n(n-1)$ (so viele wie $E_{ij}$).
Ohne Entartung gilt
\begin{equation}
  \label{eq:6.48}
  E_{ij} \ket{\bm\omega} = \ket{\bm\omega + r_{ij}}
\end{equation}

\minisec{Bedeutung}

\begin{theorem}
  \label{thm:6.3}
  Jedes Gewichtssystem einer irreduziblen Darstellung von
  $\mathrm{SU}(n)$ ist ein endliches Untergitter eines
  $(n-1)$-dimensionalen Wurzelgitters.
\end{theorem}

$n-1$ der $n(n-1)$ Wurzelvektoren sind linear unabhängig, sie bilden
die Gitterbasis.

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% mode: flyspell
%%% ispell-local-dictionary: "deutsch"
%%% TeX-master: "../Gruppentheorie.tex"
%%% End:
